---
layout: post
title:  "06. Prozessor"
date:   2019-04-03 06:00:00 +0100
category: 1. Lehrjahr
tags: [IT-Systeme, Praxis]
---

## Allgemeines & Allgemeiner Aufbau

Mikrochip, der Berechnungen durchführt und andere Prozesse steuert 
\>95% aller Prozessoren weltweit in Embedded Systems verbaut 
In PC Systemen ist der Prozessor die CPU - Central Processing Unit

![ITS-Praxis - 06 - Prozessor Aufbau](/assets/img/ITS-Praxis/06-Prozessor-Aufbau.png)

| Funktionsblock                    | Funktion                                                      |
|-----------------------------------|---------------------------------------------------------------|
| Control Unit                      | Steuerwerk: steuert Prozesse                                  |
| Processing Unit (Rechenwerk/kern) | Arithmetic Logical Unit: math. (+ - * /) und log (Und / Oder) |
|                                   | Floating Point Unit: Gleitkommazahlberechnungen               |
| Register                          | Hilfsspeicher zur Befehlsabarbeitung                          |
| Speichercontroller                | Speicherverwaltung von Cache und RAM                          |
| Bus-Interface                     | Verbindung zwischen internen Prozessorbus und Systembus       |
| Cache                             | Schneller Datei- und Befehlsspeicher                          |

## Kenngrößen eines Prozessors

### Herstellungstechnologie und Strukturgröße

![ITs-Praxis - 06 - Morre's Law](/assets/img/ITS-Praxis/06-morres-law.png)

Quelle: https://medium.com/predict/moores-law-is-alive-and-well-eaa49a450188

Bauteile werden immer kleiner!

Prognose 1965: 

- Anzahl der verbauten Transistoren verdoppelt sich jährlich 
- Integrationsdichte (Bauteilanzahl pro Fläche) steigt 

Problem: 

- Tunneleffekt (physikalische Grenzen) 
- Signallaufzeiten zu lang und Zeit zwischen den Takten immer kürzer 
- Hitzeentwicklung 

Prognose seit 2015: 

- Alle 2,5 Jahre 
- Vermutliches Ende: 2025 

### Vergleich zweier CPU Generationen

- Beschreibt die Größe der Transistoren und deren Verbindungen 
- Je kleiner die Strukturen, desto mehr Transitoren passen auf gleichen Raum (Integrationsdichte steigt) 
- Die Verbindungen sind kürzer --> Signallaufzeiten werden geringer

### Anzahl der Kerne

#### Single-Core Prozessor (ohne SMT)

Der Prozessor besitzt: 

- 1 physikalisches Rechenwerk mit  
- 1 Register und 
- 1 Leitung 

#### Multi-Core Prozessor

Der Prozessor besitzt: 

- 2 physikalische Rechenwerke mit
- 2 separaten Registern und 
- 2 Leitungen 

#### Single-Core Prozessor (mit SMT)

Der Prozessor besitzt: 

- 1 physikalisches Rechenwerk mit 
- 2 Hilfsregistern und nur 
- 1 Leitung 

### Taktrate und Rechenleistung

Der Interne Takt (Prozessortakt) ist die Geschwindigkeit, mit der der Prozessor intern selbst arbeitet.  
--> Größe: Frequenz, Einheit: Hz (entspricht Arbeitsschritte pro Sekunde)

1 Hz = 1 * 1/s = 1 s^-1  

### OPS

Der Takt ist entscheidend für die Operationen pro Sekunde 

### IPS

Instructions per Second gibt die Anzahl Anweisungen an, welche ein Prozessor durchschnittlich innerhalb einer Sekunde verarbeitend kann. 

### FLOPS

Die durchschnittliche Rechenleistung wird über Floating Point Operations per Second (FLOPS) angegeben. 

## Weitere Eigenschaften eines Prozessors

Die Verbindungsart des Prozessors mit 

- Chipsatz 
- RAM 
- Grafikkarte 

Beeinflusst die Schnelligkeit der Datenübertragung (externer Takt). 

Wenn Übertragungszeit niedrig, dann Verarbeitungsgeschwindigkeit hoch.

In der Regel hat eine CPU folgende wichtige Verbindungen:

- Mermory Bus zum RAM 
- PCIe-Bus
- Direct Media Interface (DMI) zum Chipsatz/Peripherie 

DMI Takt: 8.0 GT/s --> Giga Transfers per Second

### Prozessor-Cache

- Level 1 - Trennung Daten und Befehle 
- Level 2 - Gemeinsamer Speicher zweier Rechenwerke 
- Level 3 - Gemeinsamer Speicher aller Rechenwerke 
- Level 4 - Gemeinsamer Speicher von CPU und Grafikkarte --> Eigener Chip

Zwischenspeicher, der Daten und Befehle zur Verarbeitung lädt, noch bevor sie gebraucht werden (Cache prefetching).   
--> Kein Leerlauf der CPU 

### Prozessorsockel

Mainboardschnittstelle, die einige Eigenschaften der CPU festlegt: 

- Anzahl, Belegung, Anordnung Kontakte (Pins) 
- Höchstmögliche externe Taktfrequenzen 
- Verwendete Betriebsspannung 

--> Elektrische und mechanische Standards 
